\documentclass[final,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\usepackage{grffile}
\mode<presentation>{\usetheme{PosterLogProb}}
%\mode<presentation>{\usetheme{I6pd2}}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsthm, amssymb, latexsym}
\usepackage{epsfig}

%\usepackage{algorithm}
%\usepackage{algorithmic}

%\usepackage{times}\usefonttheme{professionalfonts}  % obsolete
%\usefonttheme[onlymath]{serif}
%\boldmath
\usepackage[orientation=portrait,size=a0,scale=1.4,debug]{beamerposter}
% change list indention level
% \setdefaultleftmargin{3em}{}{}{}{}{}
\providecommand\thispdfpagelabel[1]{}
\setbeamertemplate{bibliography entry title}{\color{black}}
\setbeamertemplate{bibliography entry location}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry note}{}


%\usepackage{snapshot} % will write a .dep file with all dependencies, allows for easy bundling

\usepackage{array,booktabs,tabularx}
\newcolumntype{Z}{>{\centering\arraybackslash}X} % centered tabularx columns
\newcommand{\pphantom}{\textcolor{ta3aluminium}} % phantom introduces a vertical space in p formatted table columns??!!

\listfiles

\usepackage{amsthm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


 \title{\huge\bfseries\hspace*{-1em} Aplicação de Práticas de Usabilidade no processo de desenvolvimento empírico de software.}
\date{}
\author{\large Jônatas Medeiros
\and Rodrigo Medeiros
\and Paulo Meirelles 
}
\institute[UnB]{LAPPIS -- Universidade de Brasília, Brasil}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newlength{\columnheight}
\setlength{\columnheight}{105cm}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\begin{frame}
  \begin{columns}
    % ---------------------------------------------------------%
    % Set up a column 
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{beamercolorbox}[center,wd=\textwidth]{postercolumn}
        \begin{minipage}[T]{.95\textwidth}  % tweaks the width, makes a new \textwidth
          \parbox[t][\columnheight]{\textwidth}{ % must be some better way to set the the height, width and textwidth simultaneously
            % Since all columns are the same length, it is all nice and tidy.  You have to get the height empirically
            % ---------------------------------------------------------%
            % fill each column with content
%\vfill
\begin{block}{Métodos Empíricos de Desenvolvimento de Software}
  \begin{itemize}

	\item Software livre é uma filosofia que trata programas de computadores como fontes de conhecimento que devem ser compartilhados

	\item A utilização de métodos ágeis no desenvolvimento empírico tem como características intrínsecas a flexibilidade e rapidez nas respostas a mudanças


  \end{itemize}              
\end{block}

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{block}{Testes Automatizados}

	Foram utilizadas neste estudo práticas de TDD (\textit{Test-Driven Develepment}) e BDD (\textit({Behavior Driven Development}). Segue os testes utilizados:

	\begin{itemize}
		\item \textbf{Testes de unidade:} testes de correção responsável pelos menores trechos de código com um comportamento;

		\item \textbf{Testes funcionais:} estes que tem como objetivo veri-ficar a eficiência dos componentes de um sistema; 	

		\item \textbf {Testes de aceitação:} testes para verificar se um módulose comporta como foi especificado;

		
	\end{itemize}

\end{block}


%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{block}{Usabilidade}

	A usabilidade é definida como o fator que assegura que um produto é fácil de usar, eficiente e agradável.

	\begin{itemize}

		\item  \textbf{Design centrado no usuário:} filosofia baseada nas necessidades e interesses dos usuário, com ênfase em fazer produtos usáveis e inteligíveis.

	\end{itemize}

	A integração entre os processos de usabilidade e métodos ágeis é esperada visto que tanto os métodos ágeis como a usabilidade tem em comum características que tem foco nas necessidades dos usuários.



\end{block}

\begin{block}{Estudo - Parte de Usabilidade}
	\begin{itemize}
        		\item Foi planejado um estudo de usabilidade para analisar a interação dos usuários com o portal Participa.Br a fim de avaliar a qualidade em uso, que será aplicado na segunda fase deste estudo. 


				\begin{table}
					\begin{center}
					\caption{Questões de Pesquisa}
					\label{table:maintrack:questoes}
					\begin{tabular}{lll}
		  				\hline
						Questões & Métricas & Diretrizes para iterpretação \\ 
		  				\hline
						Qual o perfil do usuário? &  Perfil &   Análise de Dados Estatísticos\\
		  				Qual o grau de satisfação do usuário? &  Situação &   Escore da satisfação\\
		  				Tempo gasto para realizar as tarefas &  Duração &   Tempo gasto \\ 
		 
		  	 			\hline
					\end{tabular}
					\end{center}
				\end{table}
    		\end{itemize} 

    		Elencamos algumas técnicas para identificação dos usuários:

        	\begin{itemize}
        		\item \textbf{Dados Estatísticos : }Possibilita identificar algumas informações sobre o perfil dos usuários, coletadas de base de dados, redes sociais, etc.

	        	\item \textbf{Questionário de identificação de perfil dos usuários: } Pesquisa que busca compreender quem são, qual o conhecimento e como utilizam o sistema.

        		\item \textbf{Identificação de Personas: } Persona são personagens fictícios criados com base em dados reais.
       		\end{itemize}


       		Elencamos também algumas técnicas para avaliar a usabilidade do portal:
       
       		
			\begin{table}[h]
			
				\begin{tabular}{|l| p{25cm} |}
				\hline
				Técnica & Descrição \\ \hline
				Observar Usuários & Um observador irá registrar o tempo 
				gasto por cada participante para concluir o estudo de caso, 
				avaliar a ferramenta e se necessitou de alguma ajuda    \\ \hline
				Perguntar aos usuários & Os questionários ASQ e PSSUQ 
				de satisfação dos usuários será utilizado 
				para coletar as opiniões dos participantes.\\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Técnicas de avaliação para os testes com usuários}
			
			\label{tabela-tecnicas}
			\end{table}

			Os instrumentos de coletas de informações utilizados são dois questionários para medir a satisfação do usuário:

        	\begin{itemize}
        		\item \textit{After-Scenario Questionnaire} (ASQ) : destinado ao uso em testes de usabilidade baseados em cenários, possuindo 3 itens:

        		\begin{itemize}
        			\item Facilidade de conclusão da tarefa.

        			\item Tempo necessário para completar uma tarefa.

        			\item Adequação das instruções ou materiais de apoio fornecidos.
        		\end{itemize}

        		\item \textit{Post-Study System Usabiliy Questionnaire} (PSSUQ): avaliação de satisfação geral, utilidade do sistema, qualidade da interface e qualidade da  informação. 
        	\end{itemize}

\end{block}

        

}
\end{minipage}
\end{beamercolorbox}
\end{column}
% ---------------------------------------------------------%
% end the column

% ---------------------------------------------------------%
% Set up a column 
\begin{column}{.49\textwidth}
  \begin{beamercolorbox}[center,wd=\textwidth]{postercolumn}
    \begin{minipage}[T]{.95\textwidth} % tweaks the width, makes a new \textwidth
      \parbox[t][\columnheight]{\textwidth}{ % must be some better way to set the the height, width and textwidth simultaneously
        % Since all columns are the same length, it is all nice and tidy.  You have to get the height empirically
        % ---------------------------------------------------------%
        % fill each column with content

        \begin{block}{Estudo - Parte de Testes}

			
        	
        	O estudo sobre testes teve enfoque na rede Comunidade UnB, sendo desenvolvidos alguns \textit{plugins}.	Assim foi desenvolvido um \textit{plugin} no noosfero, que efetuasse  restrições de acesso, utilizando o protocolo de autenticação da UnB, com o LDAP (\textit{Lightweight Directory Access Protocol}).

			Com os testes unitário e funcionais do plugin alcançamos os seguintes dados:
			\begin{table}[h]
				\begin{tabular}{| p{25cm} |l|}
				\hline
				Quantidade de testes executados & 96 testes \\ \hline
				Quantiadde de falhas obtidas & 0 falhas   \\ \hline
				Taxa de cobertura de código & 88.94 \\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Testes do plugin Ldap-UnB}
        	\label{tabela-ldap}
			\end{table}

			Outro \textit{plugin} (plugin de Envio de TCC) desenvolvido para o Noosfero, porém em uma aplicação diferente, o Portal UnB Gama, é responsável por criar uma atribuição de trabalhos, chamada de \textit{work assignment}. Essa atribuição possui algumas funcionalidades específicas como possibilitar que os usuários envolvidos sejam notificados via \textit{email} sobre a submissão de um trabalho. Segue os dados sobre a execução dos testes:

			\begin{table}[h]
				\begin{tabular}{| p{25cm} |l|}
				\hline
				Quantidade de testes executados & 28 testes \\ \hline
				Quantiadde de falhas obtidas & 0 falhas   \\ \hline
				Taxa de cobertura de código & 73.30 \\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Testes do plugin Envio de TCC}
        	\label{tabela-tcc}
			\end{table}

			Testes de aceitação do plugin de envio de TCC, para verificar o comportamento da funcionalidade:


		\begin{table}[h]
				\begin{tabular}{| p{25cm} |l|}
				\hline
				Quantidade de cenários executados & 6 cenários \\ \hline
				Quantiadde de passos executados & 130 passos   \\ \hline
				Quantiadde de falhas obtidas & 0 falhas \\ \hline
				\end{tabular}
				\caption{Testes de aceitação do plugin Envio de TCC}
        	\label{tabela-tcc2}
			\end{table}
		\end{block}             
	
\begin{block}{Considerações Finais}

	Com desenvolvimento baseado em testes e a avaliação de usabilidade voltados para o Noosfero, chegamos a algumas hipóteses que serão respondidas na segunda fase do trabalho.

	\begin{itemize}
	\item Como inserir os princípios de usabilidade no processo desenvolvimento empírico de software?
	
	\item É possível alcançar melhores resultados em testes de usabilidade utilizando práticas do BDD e TDD?
	\end{itemize}

	Nesse contexto, a ideia do estudo inicial sobre projeto Participa.Br foi conhecer como funciona algumas técnicas de avaliação da usabilidade.
	
	Aplicamos as técnicas de usabilidade pesquisadas durante o trabalho, em um processo baseado em BDD e TDD, a fim de verificar problemas de usabilidade, e satisfação e uso em um estudo de caso da plataforma Noosfero. 

	Assim, a segunda fase deste trabalho de graduação será aplicar o estudo realizado, a fim de verificar a influência de testes automatizados na usabilidade do sistema e possui previsão de entrega em dezembro de 2014. 
         
\end{block}
\vfill
      }
      % ---------------------------------------------------------%
      % end the column
        \end{minipage}
      \end{beamercolorbox}
    \end{column}
    % ---------------------------------------------------------%
    % end the column
  \end{columns}
  %\vskip1ex
  % \tiny\hfill\textcolor{ta2gray}{Created with \LaTeX \texttt{beamerposter}  \url{http://www-i6.informatik.rwth-aachen.de/~dreuw/latexbeamerposter.php}}
  
\end{frame}
\end{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:

% LocalWords:  ABox ABoxes PSAT
